% ==================================================================================================================================
% Introduction

\minitoc  % Affiche la table des matières pour ce chapitre




% ==================================================================================================================================
% Univers et Espace Probabilisé

\section{Univers et espace probabilisé}

Introduisons les concepts fondamentaux des probabilités, les univers et les espaces probabilisés. 

\begin{definition}[Univers]
    On appelle univers $\Omega$ pour une expérience aléatoire, l'ensemble de toutes les issues (situations finales) possibles 
    de cette expérience aléatoire. Chaque élément $ \omega \in \Omega$ représente une \textbf{issue} de cette expérience aléatoire.  
\end{definition}

\begin{example}
    \begin{itemize}
        \item Pour une expérience aléatoire de lancer de dé, il existe 6 issues possibles correspondant aux 6 faces du dé. 
        On a donc $\Omega = \{1, 2, 3, 4, 5, 6\}$. 
        \item Si on pioche un boule dans une urne contenant une boule rouge et deux boules noires, on a 
        $ \Omega = \{\text{rouge}, \text{noir}\}$. 
    \end{itemize}
\end{example}

A partir d'un univers, on peut définir la notion d'espace probabilisé. Plus complexe, la définition nécessaire les prérequis 
du cours d'intégration et de théorie de la mesure. 

\begin{definition}[Espace Probabilisé]
    Un espace probabilisé est un \textbf{triplet} $ (\Omega, \mathcal{F}, \myP)$ où :
    \begin{itemize}
        \item $\Omega$ est un univers. 
        \item $ \mathcal{F}$ est une tribu ($\sigma$-algèbre) sur $ \Omega$. 
        \item $ \myP$ est une mesure de probabilité sur $ \mathcal{F}$ (voir plus loin). 
    \end{itemize}
\end{definition}

% ==================================================================================================================================
% Évènements, Issues et Mesure de Probabilité 

\section{Évènements, Issues et Mesure de Probabilité }

\begin{definition}[Évènement]
    Soit $\Omega$ un univers. On définit un évènement de $\Omega$ comme un sous-ensemble $A \subseteq \Omega$. 
\end{definition}

\begin{remark}
    Comme définit au début, les \textbf{issues} $ \omega \in \Omega$ correspondent à des résultats élémentaires de l'expérience 
    aléatoire, à ne pas confondre avec les évènements. 
    Dans notre expérience de lancer de dé, $\{2\} \in \Omega$ est \textbf{l'issue} correspondant à "obtenir un 2" et 
    $A = \{1,2\} \subset \Omega$ est \textbf{l'évènement} correspondant à "le résultat est inférieur ou égal à 2". 
\end{remark}

Par construction, $ \mathcal{F}$ contient donc tous les évènements et issues possibles de l'expérience aléatoire. 
Elle est dont "plus complète" que $\Omega$. 

\begin{definition}[Mesure de Probabilité]
    Soit un espace probabilisé $(\Omega, \mathcal{F}, \myP)$. Une mesure de probabilité $ \myP$ 
    sur $ \mathcal{F}$ est une mesure (au sens de la théorie de la mesure) qui vérifie : 
    \begin{enumerate}
        \item $ \myP : \mathcal{F} \longrightarrow [0,1]$
        \item $ \myP(\Omega) = 1$ 
    \end{enumerate}
\end{definition}

% ==================================================================================================================================
% Variable Aléatoire

\section{Variable Aléatoire}

Pour pouvoir quantifier des calculs de probabilités ou ce que nous appellerons plus des lois, nous devons définir 
les variables aléatoires. 

\begin{definition}[Variable Aléatoire]
    Une variable aléatoire est une fonction mesurable qui associe une valeur numérique à chaque issue d'un espace probabilisé. 

    \vspace{0.5cm}

    Plus formellement, une variable aléatoire $X$ sur un espace probabilisé $(\Omega, \mathcal{F}, \myP)$ 
    est une fonction $ X : \Omega \longrightarrow \R$ telle que, pour tout ensemble $B \in \mathcal{B}_\R$ (tribu borélienne), 
    on ait $X^{-1} (B) \subset \mathcal{F}$. 
\end{definition}

La mesurabilité d'une variable aléatoire permet donc garantir que les évènements associés aux valeurs de la variable 
aléatoire sont bien mesurables par la mesure de probabilité. 

\begin{proposition}
    Maintetant que nous avons définit formellement le concept de variable aléatoire, on peut lier cette définition 
    à celle des évènements. En effet, une variable aléatoire est une fonction mesurable sur un espace probabilisé $(\Omega, \mathcal{F}, \myP)$
    telle que : 
        \[ X : \Omega \longrightarrow \R \quad \forall B \in \mathcal{B}_\R, X^{-1} (B) \subset \mathcal{F} \] 
    On peut alors caractériser un évènement $A$ comme la préimage d'un sous-ensemble de $\R$ par $X$ de la façon suivante. 
        \[ A = X^{-1}(B) \; \text{pour un certain} \; B \in \mathcal{B}_\R \] 
\end{proposition}









